\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{mathtools}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./imgs/} }

\title{Algorithmen und Wahrscheinlichkeit U7}
\author{Joel Bucher, Michael Keller}
\date{April 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Exercise 1}
\subsection*{a)}
Für eine Binomialverteilte Zufallsvariable gilt folgende Dichte:
\[
    f_x(x) =
\begin{dcases}
    \begin{pmatrix}
        n\\
        x
    \end{pmatrix}p^{x} (1 - p)^{n - x},& x \in \{0, 1, \cdots, n\}\\
    0,& \text{sonst.}\\
\end{dcases}
\]
Unsere Zufallsvariable erfüllt aber für ungerade $x$ diese Dichtefunktion nicht. Das, weil
eine ungerade Anzahl von Farbenwechseln in einer Kette unmöglich ist. Für den Beweis
machen wir eine Fallunterscheidung. Nehmen wir zuerst an, dass unsere Kette uniform Blau
gefärbt ist. Wir wollen nun die Perlen die wir Rot wollen auch Rot Färben. Hierbei treffen
wir auf 3 verschiedene Szenarien ein:
\begin{itemize}
    \item Beide benachbarten Perlen sind Blau: Wir kreieren nun durch das Rot Färben unserer
    ausgesuchten Perle zwei Farbenwechsel.
    \item Eine Benachbarte Perle ist Blau und die andere Rot: Da wir einen Farbenwechsel "zerstören" und
    einen kreieren, bleibt die Anzahl an Farbenwechsel gleich.
    \item Beide benachbarten Perlen sind Rot: Wir zerstören nun zwei Farbenwechsel.
\end{itemize}
Somit Gilt für jede Zweifärbung der Perlenkette: Anzahl Farbwechsel $\equiv_2 0$. Also muss
die Wahrscheinlichkeit einer ungeraden Anzahl an Farbwechsel gleich 0 sein. Dies ist
aber nicht die Wahrscheinlichkeit, welche die Dichtefunktionen einer Binomialverteilten
Zufallsvariable diesem Ereignis zuweisen würde:
\begin{align*}
    &p = \frac{1}{2} && \text{Fälle für Farbwechsel an einer Stelle: $RB, BR$ aus}\\
    & &&\text{$W = \{RR, RB, BR, BB\}$ (alle gleichwahrscheinlich)} \\
    &\begin{pmatrix}
        n\\
        x
    \end{pmatrix} (\frac{1}{2})^x (1 - \frac{1}{2})^{n - x} > 0 \neq 0 && \text{Dichtefunktion der Binom. Zufallsvar. für ungerade $x$}
\end{align*}
Da also die Definition der Binomialverteilten Zufallsvariable nicht zutrifft, kann $X$
nicht Binomialverteilt sein.
\subsection*{b)}
Wir berechnen zuerst $E[X_i]$. Per definition der Zufallsvariable $X_i$ gibt es vier
verschiedene Fälle, welche eintreffen können. Die Variable $X_i$ nimmt dann den Wert $1$
an, wenn die Perlen $i$ und $(i + 1) \equiv_n i'$ verschiedene Farben haben (nach Aufgabenstellung). Die
Wahrscheinlichkeiten und $X_i$ Werte für jeden Fall sind in der Tabelle ersichtlich:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c| }
     \hline
     Farbe der Perle $i$ & Farbe der Perle $i'$ & Wert von $X_i$ & Wahrscheinlichkeit dieses Falles \\
     \hline
     Rot & Rot & 0 & 0.25 \\
     Rot & Blau & 1 & 0.25 \\
     Blau & Rot & 1 & 0.25 \\
     Blau & Blau & 0 & 0.25 \\
     \hline
    \end{tabular}
\end{center}
Somit können wir $E[X_i]$ wie folgt berechnen:
\begin{align*}
    E[X_i] &= 0 \cdot \frac{1}{4} + 1 \cdot \frac{1}{4} + 1 \cdot \frac{1}{4} + 0 \cdot \frac{1}{4} = \frac{1}{2}\\
\end{align*}
Und mithilfe von $E[X_i]$ können wir nun auch $E[X]$ berechnen:
\begin{align*}
    X &= X_1 + X_2 + \cdots + X_n && \text{(Gilt per Aufgabenstellung Offensichtlich)}\\
    E[X] &= E[X_1 + X_2 + \cdots + X_n] && \text{(Wir wollen den Erwartungswert)}\\
    E[X] &= E[X_1] + E[X_2] + \cdots + E[X_n] && \text{(Linearität des Erwartungswertes)}\\
    E[X] &= n \cdot E[X_i] && \text{(Da gilt $E[X_1] = E[X_2] = \cdots = E[X_n] = E[X_i]$)}\\
    E[X] &= \frac{n}{2} && \text{(Sieh berechnung von $E[X_i]$)}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Die Markov Ungleichung besagt, dass:
\begin{align*}
    Pr[X \geq t] \leq \frac{E[X]}{t}
\end{align*}
Wir definieren nun ein $t' := E[X] + t$ und setzen es in die obige Ungleichung ein:
\begin{align*}
    Pr[X \geq t'] &\leq \frac{E[X]}{t'} && \text{(Einsetzen von $t'$)}\\
    Pr[X \geq E[X] + t] &\leq \frac{E[X]}{E[X] + t} && \text{(Definition von $t'$)}\\
    &= \frac{\frac{n}{2}}{\frac{n}{2} + t} && \text{($E[X] = \frac{n}{2}$)}\\
    &= \frac{1}{1 + \frac{2t}{n}} && \text{(Umformung)}\\
\end{align*}
Es gilt somit nach der Markov Ungleichung:
\begin{align*}
    Pr[X \geq E[X] + t] \leq \frac{1}{1 + \frac{2t}{n}}
\end{align*}
\subsection*{d)}
Den Erwartungswert von $X_i \cdot X_j$ bestimmen wir wie folgt:
\[
    E[X_i \cdot X_j] =
\begin{dcases}
    \frac{1}{2},& i = j\\
    \frac{1}{4},& i \neq j\\
\end{dcases}
\]
Das sieht man auf folgende Art leicht ein. Im Fall $i = j$ gilt:
\begin{align*}
    E[X_i \cdot X_j] &= E[X_i \cdot X_i] && \text{($i = j$)}\\
    &= E[(X_i)^2] && \text{(Umformung)}\\
    &= E[X_i] && \text{(da $X_i$ entweder $1$ oder $0$ ist und sowohl $1^2 = 1$ und $0^2 = 0$)}\\
    &= \frac{1}{2} && \text{(Sieh Berechnung $E[X_i]$)}
\end{align*}
Wobei sich der Fall $i \neq j$ wie folgt berechnen lässt:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c| }
     \hline
     $X_i$ & $X_j$ & $X_i \cdot X_i$ & Wahrscheinlichkeit dieses Falles \\
     \hline
     $0$ & $0$ & $0$ & $0.25$ \\
     $0$ & $1$ & $0$ & $0.25$ \\
     $1$ & $0$ & $0$ & $0.25$ \\
     $1$ & $1$ & $1$ & $0.25$ \\
     \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
    E[X_i \cdot X_j] = 0 \cdot \frac{1}{4} + 0 \cdot \frac{1}{4} + 0 \cdot \frac{1}{4} + 1 \cdot \frac{1}{4} = \frac{1}{4}\\
\end{align*}
Um nun $E[X]$ zu berechnen, müssen wir wieder die Linearität des Erwartungswertes verwenden
und $E[X_i \cdot X_j]$:
\begin{align*}
    X^{2} &= \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} X_i \cdot X_j && \text{(Definition $X^{2}$)}\\
    E[X^{2}] &= E[\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} X_i \cdot X_j] && \text{(Erwartungswert von $X^{2}$)}\\
    E[X^{2}] &= \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} E[X_i \cdot X_j] && \text{(Linearität des Erwartungswertes)}\\
    E[X^{2}] &= n \cdot \frac{1}{2} + (n^{2} - n) \cdot \frac{1}{4} && \text{(Da $E[X_i \cdot X_j]$ für $n$ Fälle $\frac{1}{2}$ ist und für die restlichen Fälle $\frac{1}{4}$)}\\
    E[X^{2}] &= \frac{n}{2} + \frac{n^{2}}{4} - \frac{n}{4} && \text{(Umformung)}\\
    E[X^{2}] &= \frac{n^{2} + n}{4} && \text{(Umformung)}
\end{align*}
Womit wir schlussendlich $Var[X]$ bestimmen können:
\begin{align*}
    Var[X] &= E[X^{2}] - E[X]^{2} && \text{(Nach Satz 2.40)}\\
    &= \frac{n^{2} + n}{4} - (\frac{n}{2})^{2} && \text{(Schon berechnetes einsetzen)}\\
    &= \frac{n^{2} + n - n^{2}}{4} && \text{(Umformung)}\\
    &= \frac{n}{4} && \text{(Umformung)}
\end{align*}
\subsection*{e)}
Mit der Ungeleichung von Chebyshev gilt insbesondere:
\begin{align*}
    Pr[X \geq E[X] + t] \leq \frac{Var[X]}{t^{2}}
\end{align*}
Da wir die Varianz von $X$ schon in Aufgabe d) bestimmt haben können wir sie hier einsetzen
und erhalten:
\begin{align*}
    Pr[X \geq E[X] + t] \leq \frac{\frac{n}{4}}{t^{2}} && \text{($Var[X]$ einsetzen)}\\
    Pr[X \geq E[X] + t] \leq \frac{n}{4 \cdot t^{2}} && \text{(Umformung)}
\end{align*}
\subsection*{f)}
Wir lösen nun die Ungelichungen aus c) und e):
\begin{align*}
    P_{Mark} &\leq \frac{1}{1 + \frac{2t}{n}} = \frac{1}{4}\\
\end{align*}
Womit für $P_{Mark} \leq \frac{1}{4}$ folgende Gleichung gelten muss:
\begin{align*}
    \frac{1}{1 + \frac{2t}{n}} &= \frac{1}{4}\\
    4 &= 1 + \frac{2t}{n}\\
    4n &= n + 2t\\
    3n &= 2t\\
    \frac{3n}{2} &= t\\
\end{align*}
Und für Chebyshev haben wir:
\begin{align*}
    Pr[X \geq E[X] + t] \leq \frac{n}{4 \cdot t^{2}} = \frac{1}{4}
\end{align*}
Womit für $P_{Cheb} \leq \frac{1}{4}$ folgende Gleichung gelten muss:
\begin{align*}
    \frac{n}{4 \cdot t^{2}} = \frac{1}{4}\\
    \frac{n}{t^{2}} = 1\\
    n = t^{2}\\
    \sqrt{n} = t\\
\end{align*}
Mit Markov muss $t$ also mindestens $\frac{3n}{2}$ sein, wobei man mit Chebyshev $t$ als
mindestens $\sqrt{n}$ abschätzen kann.
\end{document}
